**澳門政治**環境比較簡單，除了因為親[中華人民共和國政府社團勢力對](../Page/中華人民共和國政府.md "wikilink")[澳門的影響自](../Page/澳門.md "wikilink")[“一二·三”事件以來已經主導當地社會生活以外](../Page/一二·三事件.md "wikilink")，也跟澳門承襲自[葡萄牙的政治制度及](../Page/葡萄牙.md "wikilink")[比例代表制有關](../Page/比例代表制.md "wikilink")。

現時[澳門立法會直選部分容許](../Page/澳門立法會.md "wikilink")[立法會以每隊參選隊伍所得的票數比例去決定議席分配](../Page/澳門立法會.md "wikilink")，使佔主導地位的執政陣營和反對陣營都同時有代表的聲音，但[民主派](../Page/民主派_\(澳门\).md "wikilink")（反對派）的勢力不如[香港民主派具組織動員支持的能力](../Page/香港民主派.md "wikilink")，即使在直選亦難有足以和[親建制勢力抗衡的民主力量](../Page/建制派_\(澳门\).md "wikilink")。

## 正式名稱

澳門特別行政區（[葡萄牙語](../Page/葡萄牙語.md "wikilink")：Região Administrativa
Especial de Macau），簡稱[澳門](../Page/澳門.md "wikilink")（Macau），葡語簡稱R.A.E.M.。

## 標誌

### 区旗

[澳門區旗是一面带有橋梁和水的上面一朵白色荷花的綠色旗幟](../Page/澳門區旗.md "wikilink")，下面有5個金色的弧形，五角星，中間是一個大的弧形和4个小的弧形。

### 区徽

[澳门区徽最外層寫了同時以中文和葡文分別寫上](../Page/澳门区徽.md "wikilink")「中華人民共和國澳門特別行政區」和「MACAU」。而其設計也使用了很多澳門區旗的設計元素，例如蓮花、大橋和海水。

## 狀態

澳门是[中華人民共和國的一個](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[特別行政區](../Page/特別行政區.md "wikilink")，亦是中國第二個設立的特別行政區，奉行[一國兩制](../Page/一國兩制.md "wikilink")。

### 憲制性文件

经过1993年3月[全国人民代表大会审议通过的](../Page/全国人民代表大会.md "wikilink")[澳門基本法](../Page/澳門特別行政區基本法.md "wikilink")，是澳门的-{「}-小宪法-{」}-。

### 法律制度

與中國內地一樣，澳門同屬使用[大陸法系的地區](../Page/大陸法系.md "wikilink")。所立法律主要參考[葡萄牙的法律](../Page/葡萄牙.md "wikilink")，亦有部分法律是參考西班牙、法國及德國的法律而制定。

除[基本法外](../Page/澳門基本法.md "wikilink")，適用法律有[民法典](../Page/澳門民法典.md "wikilink")、[刑法典](../Page/澳門刑法典.md "wikilink")、[商法典](../Page/澳門商法典.md "wikilink")、[民事訴訟法典](../Page/澳門民事訴訟法典.md "wikilink")、[刑事訴訟法典等](../Page/澳門刑事訴訟法典.md "wikilink")（此五法典合稱五大法典）。此外，[行政程序法典](../Page/澳門行政程序法典.md "wikilink")、[行政訴訟法典](../Page/澳門行政訴訟法典.md "wikilink")、[民事登記法典](../Page/民事登記法典.md "wikilink")、[商業登記法典](../Page/商業登記法典.md "wikilink")、[物業登記法典](../Page/物業登記法典.md "wikilink")、[公證法典亦屬重要之法典](../Page/公證法典.md "wikilink")。

### 選舉權

居住在澳门7年以上的18岁以上的永久性居民都可以參與[直接选举](../Page/直接选举.md "wikilink")（2017年的最新數字有選民人數307,020人）\[1\]；已经注册为“法人選民”（corporate
voters）的组织（905个注册组织）可参加立法會的[间接选举以及選出選舉行政長官的](../Page/间接选举.md "wikilink")300人委員會。

## 政治體制

由于[北京政府的立场](../Page/北京政府.md "wikilink")，及亲北京人士加上「社團式利益政治」勢力滲透主导整個华人社会，以及[澳门基本法](../Page/澳门基本法.md "wikilink")[行政主导的原则](../Page/行政主导.md "wikilink")，另类意见和反對派的发展被不少人认为面临很大困难，另外，親建派既得利益者層面龐大，因此就算不涉及政治層面的負面消息亦較難公開地爭取到支持。

### 行政長官

澳門特別行政區的首長，代表澳門特別行政區，並為行政機關首長。

  - [行政长官](../Page/澳門特別行政區行政長官.md "wikilink")：現任為[崔世安](../Page/崔世安.md "wikilink")（2009年12月20日就任）
  - [行政會](../Page/澳門行政會.md "wikilink")：由政府主要官員、立法會議員及社會人士組成，協助行政長官決策的機構。
  - 选举结果：崔世安在2014年8月31日当选，400人的选举委员会380人赞成，13人白票，2人廢票

### 行政機關

澳門特別行政區行政機關為[澳門特別行政區政府](../Page/澳門特別行政區政府.md "wikilink")。

  - 政府首長：澳門特別行政區行政长官
  - 政府：行政長官下有五個司，再下為局、廳、處。

### 立法机关

[一院制议会](../Page/一院制.md "wikilink")[澳門特別行政區立法會](../Page/澳門特別行政區立法會.md "wikilink")。
（現有33席，14个直接选举产生，12个间接选举产生，另外7个由行政長官任命，一届4年）

  - 选举：最近一次选举在2017年9月17日（参看[2017年澳門立法會選舉](../Page/2017年澳門立法會選舉.md "wikilink")）。下一次选举在2021年。
  - 选举结果（僅列出直接選舉）：
      - [建制](../Page/親建制派_\(澳門\).md "wikilink")、親北京政府（傳統「愛國愛澳」）陣營3席（街坊會勢力1席；工會勢力2席）；
      - 「自由開放」陣營（俗稱「[民主派](../Page/泛民主派_\(澳門\).md "wikilink")」）3席；
      - 博彩業中高層人士5席；
      - [土生葡人](../Page/土生葡人.md "wikilink")／公務員陣營1席。

### 司法机关

[司法機關由兩部份組成](../Page/澳門特別行政區司法機關.md "wikilink")：[法院](http://www.court.gov.mo/)和[檢察院](http://www.mp.gov.mo/)。

法院為三院建制，分別為第一審法院（初級法院及行政法院），中級法院和終審法院。現今初級法院設有三個民事法庭及三個刑事法庭，另外還設有[輕微民事案件法庭及](../Page/輕微民事案件法庭.md "wikilink")[刑事起訴法庭](../Page/刑事起訴法庭.md "wikilink")。澳門司法組織綱要法規定，澳門將來可根據需要，勞動法庭以及家庭及未成年人法庭亦於2013年10月16日開始運作。

檢察院為一院三級建制，分別為檢察官、助理檢察長及檢察長三級，對應法院的三級建制。

## 政党

澳門並無所謂[政黨存在](../Page/政黨.md "wikilink")。所謂的參選組別（提名人候選人的委員會）
只是臨時性質，平時都以社團形式進行活動。澳門帶有政治性質的團體包括[澳門街坊會聯合總會](../Page/澳門街坊會聯合總會.md "wikilink")、[澳門工會聯合總會](../Page/澳門工會聯合總會.md "wikilink")、[新澳門學社](../Page/新澳門學社.md "wikilink")、[澳門繁榮促進會等](../Page/澳門繁榮促進會.md "wikilink")。

## 政治壓力團體

（以首字筆劃排序）

  - [天主教澳門教區](../Page/天主教澳門教區.md "wikilink")
  - [新澳門學社](../Page/新澳門學社.md "wikilink")
  - [澳門工會聯合總會](../Page/澳門工會聯合總會.md "wikilink")
  - [澳門旅遊娛樂有限公司](../Page/澳門旅遊娛樂有限公司.md "wikilink")
  - [澳門街坊會聯合總會](../Page/澳門街坊會聯合總會.md "wikilink")

## 参与的国际组织

（年份為加入該組織時間）

  - [世界貿易組織](../Page/世界貿易組織.md "wikilink")（1991年）
  - [聯合國教科文組織](../Page/聯合國教科文組織.md "wikilink")（準會員）（1995年）
  - [國際海事組織](../Page/國際海事組織.md "wikilink")（聯繫會員）（1990年）
  - [世界旅遊組織](../Page/世界旅遊組織.md "wikilink")（聯繫會員）（1981年）
  - [世界氣象組織](../Page/世界氣象組織.md "wikilink")（地區會員）（1996年）
  - [世界衛生組織西太平洋區域委員會](../Page/世界衛生組織西太平洋區域委員會.md "wikilink")（1993年）
  - [世界海關組織](../Page/世界海關組織.md "wikilink")（1993年）
  - [亞太電訊組織](../Page/亞太電訊組織.md "wikilink")（準會員）（1993年）
  - [亞太地區發展中心](../Page/亞太地區發展中心.md "wikilink")（準會員）（1993年）
  - [聯合國亞洲及太平洋經濟社會委員會](../Page/聯合國亞洲及太平洋經濟社會委員會.md "wikilink")（準會員）（1991年）
  - [國際紡織及成衣局](../Page/國際紡織及成衣局.md "wikilink")（1984年）
  - [颱風委員會](../Page/颱風委員會.md "wikilink")（1992年）
  - [亞洲太平洋反清洗黑錢組織](../Page/亞洲太平洋反清洗黑錢組織.md "wikilink")（2001年）
  - [國際刑事警察組織](../Page/國際刑事警察組織.md "wikilink")（支局）
  - [国际标准化组织](../Page/国际标准化组织.md "wikilink")（通讯员）

## 澳門著名政治人物

  - [何厚鏵](../Page/何厚鏵.md "wikilink")
  - [曹其真](../Page/曹其真.md "wikilink")
  - [馬萬祺](../Page/馬萬祺.md "wikilink")
  - [何思謙](../Page/何思謙.md "wikilink")
  - [吳國昌](../Page/吳國昌.md "wikilink")
  - [區錦新](../Page/區錦新.md "wikilink")
  - [梁慶庭](../Page/梁慶庭.md "wikilink")
  - [容永恩](../Page/容永恩.md "wikilink")
  - [汪長南](../Page/汪長南.md "wikilink")
  - [高天賜](../Page/高天賜.md "wikilink")
  - [麥瑞權](../Page/麥瑞權.md "wikilink")
  - [陳明金](../Page/陳明金.md "wikilink")
  - [施家倫](../Page/施家倫.md "wikilink")
  - [蘇嘉豪](../Page/蘇嘉豪.md "wikilink")
  - [陳偉智](../Page/陳偉智.md "wikilink")
  - [馮志強](../Page/馮志強.md "wikilink")
  - [何潤生](../Page/何潤生.md "wikilink")
  - [關翠杏](../Page/關翠杏.md "wikilink")
  - [賀一誠](../Page/賀一誠.md "wikilink")

## 参看

  - [澳门基本法](../Page/澳门特别行政区基本法.md "wikilink")
  - [中国政治](../Page/中国政治.md "wikilink")
  - [香港政治](../Page/香港政治.md "wikilink")
  - [亲建制派 (澳门)](../Page/亲建制派_\(澳门\).md "wikilink")、[泛民主派
    (澳门)](../Page/泛民主派_\(澳门\).md "wikilink")

## 外部链接

  - [澳門基本法](https://web.archive.org/web/20050829070241/http://www.imprensa.macau.gov.mo/bo/i/1999/leibasica/index_cn.asp)

{{-}}

[Category:中国各省政治](../Category/中国各省政治.md "wikilink")
[澳門政治](../Category/澳門政治.md "wikilink")

1.  [選民年淨增兩萬至逾三十萬](http://www.macaodaily.com/html/2017-01/17/content_1151318.htm)
    2017-01-17 [澳門日報](../Page/澳門日報.md "wikilink")